\documentclass[12pt,letterpaper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Para caracteres en español
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb,amscd}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
% \usepackage{ragged2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{subfig}
\usepackage{alphalph}
\newlength{\tabcont}
\setlength{\parindent}{0.0in}
\setlength{\parskip}{0.05in}

\begin{document}

    \begin{table}[]
        \centering
        \label{my-label}
        \begin{tabular}{llll}
            \textbf{Nomes:}&Cainã Setti Galante &   \textbf{Nº USP:} & 10737115 \\
            & Rubens Gomes Neto &         &  9318484 \\
        \end{tabular}
    \end{table}

    \begin{center}
        \huge \bf
        Exercício-Programa II de MAC0210 \\
    \end{center}

    \section{Parte 0 - Laboratório}

        Nesta parte do problema tivemos que implementr as funções que servirão para o estudo da interpolação de polinômios aplicados a imagens. As decisões de projeto e detalhes da implementação estão descritos abaixo.

        Vale lembrar que as funções trabalham com imagens com três canais de cores. Portanto, quando nos referirmos a um ponto de uma matriz, na verdade estaremos nos referindo a um vetor de três coordenadas, onde cada coordenada representa uma cor. As matrizes que usamos têm três dimensões.

        \subsection{compress.m}

        Esse arquivo contém apenas a função \texttt{compress}, com o seguinte protótipo:

        \begin{center}
            \texttt{function compress (originalImg, k)}
        \end{center}

        Ela recebe um arquivo de imagem no formato \textit{png} e devolve, em um outro arquivo \textit{png}, a imagem comprimida com a taxa $k$.

        A leitura da imagem recebida é armazenada em uma matriz grande. Comprimimos retirando todas as linhas e colunas $i$ tal que $i\%(k+1)=1$, onde $\%$ representa a operação de resto.

        A compressão é feita selecionando os pontos que possuem um par linha, coluna que satisfazem os requisitos, o atribuímos à matriz reduzida. O ponto $(x, y)$ da matriz grande é colocado no seguinte ponto da matriz reduzida:  $(\left \lfloor{\frac{x}{k+1}+1}\right \rfloor, \left \lfloor{\frac{y}{k+1}+1}\right \rfloor)$.

        Feito isso, a matriz pequena é escrita numa imagem \textit{png}.

        \subsection{calculateError.m}

        O arquivo possui apenas a função \texttt{calculateError}, a qual tem o protótipo:

        \begin{center}
            \texttt{function calculateError(originalImg, decompressedImg)}
        \end{center}

        Essa função calcula o erro relativo entre duas imagens usando as fórmulas fornecidas no enunciado (aqui, usamos para a imagem comprimida e uma imagem descomprimida).

        \clearpage

        Primeiramente, lemos as imagens e armazenamos em matrizes, então, fazemos a conta. O único detalhe da implementação é que usamos a função \texttt{norm} do Octave para calcular a norma euclidiana.

        \subsection{decompress.m}

        Esse é o arquivo mais importante dos três enviados. Ele faz a descompressão de uma imagem usando algum método de interpolação e nos devolve o arquivo com a imagem descomprimida. Ele possui as seguintes funções, com os protótipos:

        \begin{center}
            \texttt{function decompress (compressedImg, method, k, h)}
        \end{center}

        A função \texttt{decompress} recebe uma imagem em \textit{png} e a descomprime em uma razão $k$, utilizando o método bilinear ou o método bicúbico.

        Ela lê a imagem e a armazena em uma matriz. A descompressão será feita inserindo $k$ linhas e colunas entre as linhas e colunas da matriz. Calculamos o tamanho da $p$ da imagem descomprimida usando a fórmula $p = n+(n-1)\cdot k$, onde $n$ é o tamanho da matriz da imagem pequena.

        Dependendo do método escolhido, ela chama a função que desenvolverá o método da interpolação, que devolverá uma matriz com os pontos interpolados.

        Feito isso, essa matriz é escrita em um arquivo \textit{png}.

        \begin{center}
            \texttt{function B = bilinear (A, k, h, p)}
        \end{center}

        Esse representa um dos métodos de interpolação descrito no enunciado, o método Bilinear por partes.

        Para começar, chamamos a função \texttt{expande}, que nos devolve uma matriz com o tamanho que precisamos (mais detalhes abaixo).

        Com essa matriz definimos quadrados de lado $k+2$ e, então, armazenamos os vértices do quadrado. Usamos \texttt{X = inv(A)*B} para resolver o sistema linear do método da interpolação (no enunciado está na forma B = AX). Com a matriz X dos valores da solução, fazemos a interpolação para cada cor de todos os pontos dentro de cada quadrado definido, usando a fórmula dada:

        \begin{center}
            $f(x, y) \approx p_{ij} (x, y) = a_0 + a_1(x - x_i ) + a_2 (y - y_j ) + a_3 (x - x_i )(y - y_j)$
        \end{center}

        No entanto, fizemos pequenas adaptações para a implementação funcionar:

        \begin{center}
            \texttt{f = X(1) + X(2).*x + X(3).*y + X(4).*x.*y;}, onde:
        \end{center}

        \begin{itemize}
            \item \texttt{f} é o resultado do polinômio interpolador.
            \item \texttt{X(i)} é o correspondente a $a_{i-1}$, proveniente da solução do sistema linear.
            \item \texttt{x} e \texttt{y} são as coordenadas do ponto no quadrado, definidos assim:
            \begin{itemize}
                \item \texttt{x = ((m-i)/(k+1))*h;}, onde $m$ é a real coordenada do ponto na matriz, $i$ é o início do quadrado na matriz grande, $k$ é a taxa de descompressão e $h$ é referente ao lado do quadrado, definido no enunciado.
                \item \texttt{y = ((n-j)/(k+1))*h;}, onde $n$ é a real coordenada do ponto na matriz, $j$ é o início do quadrado na matriz grande, e o resto é análogo.
            \end{itemize}
            \item Isso faz com que os índices dentro do quadrado estejam entre 0 e $h$, e, por consequência, o quadrado tenha lado de tamanho $k$.
        \end{itemize}

        O cálculo é feito para todos os pontos que não são os vértices do quadrado.

        Em nosso método, consideramos $(x_0, y_0)$ como $(1, 1)$ da matriz e $(x_{p-1}, y_{p-1})$ como $(p, p)$ da matriz.

        \begin{center}
            \texttt{function B = bicubico (A, k, h, p)}
        \end{center}

        Essa função representa o outro método de interpolação descrito no enunciado, o método Bicubico.

        Da mesma forma que no outro método, chamamos a função \texttt{expande} que devolve uma matriz com o tamanho necessário (mais detalhes abaixo).

        Para o cálculo das derivadas parciais existem 3 funções: \texttt{derivax}, \texttt{derivay} e \texttt{derivaxy} que já verificam as condições para as derivadas na borda. Uma observação a se realizar é que consideramos que nos casos em que aparecem pontos que extrapolam a grade fizemos os cálculos utilizando a diferença unilateral com o ponto da borda e seu adjacente.

        Para cada quadrado $Q_{ij}$ descrito no enunciado calculamos a matriz com os 16 coeficientes de $p_{ij}$. Calculamos os valores das cores de cada pixel da imagem com a fórmula do polinômio interpolador para cada quadrado $Q_{ij}$ do enunciado.

        \begin{center}
            \texttt{function B = expande (A, k, p)}
        \end{center}

        Essa função faz algo parecido com o oposto do descrito em \textbf{compress.m}

        Recebe uma matriz quadrada $A$ de tamanho $p$ e coloca $k$ linhas e colunas de zeros entre suas linhas e colunas, atribuindo tudo isso em uma matriz $B$.

        Vamos andando ponto a ponto, e caso esse ponto tenha o par (linha, coluna) = $(i, j)$ tal que ambos os números cumpram o requisito $x\%(k+1)=1$, onde $\%$ representa a operação de resto, o correspondente $(\frac{i-1}{k+1}+1, \frac{j-1}{k+1}+1)$ da matriz $A$ é atribuído na matriz $B$.


    \section{Parte 1 - Zoológico}
        Para o zoológico foram geradas algumas imagens de teste usando as funções
        \begin{align*}
            f(x,y) &= \left(\sin(x), \frac{\sin(y) + \sin(x)}{2}, \sin(x)\right)
        \end{align*}

        Para essas imagens foram testados a compressão e descompressão com diversos
        valores de $k$ e podemos ver que os resultados foram \textbf{(((satisfatŕoios/não satisfatorios)))}

        \end{document}
